\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{appendix}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{fullpage}

\usepackage{url}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{xspace}

%package necessaire pour la page de garde 

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%package pour rende les marge de la page garde plus grande 
%\usepackage[top=1.5cm, bottom=1.5cm, left=1.5cm, right=1.5cm]{geometry}

\usepackage{multicol}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{minted}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{pifont}
\usepackage{epsf}
\usepackage{framed}
\renewenvironment{leftbar}{%
  \def\FrameCommand{\vrule width 0.4pt \hspace{10pt}}%
  \MakeFramed {\advance\hsize-\width \FrameRestore}}%
 {\endMakeFramed}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ajout des commandes personnalisées
\makeatletter
\@addtoreset{section}{part}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\makeatother

% Numéroter les paragraphes à l'aide du nouveau compteur
\renewcommand{\theparagraph}{\arabic{par}}
 
% Définir une nouvelle commande à insérer au début de chaque nouveau paragraphe
\newcommand{\ppp}[1]{\parcount{} \paragraph{#1}}

\newcommand{\R}{\texttt{R}\xspace} % xspace est un espace "intelligent"
\newcommand{\codepiezo}[1]{\texttt{#1}\xspace}

\BeforeBeginEnvironment{tabular}{\medskip}
\AfterEndEnvironment{tabular}{\medskip}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\title{Étude de séries temporelles~: Modélisation et prévision du niveau des nappes phréatiques}
\author{Lola Beuchée}
\date{July 2021}

%\newpage %:TG: inutile ici


\begin{document}

\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\center
\includegraphics[scale=0.7]{logo.png} \\[1cm]
\textsc{\LARGE
Rapport de stage
} \\[1cm]
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Étude de séries temporelles~: 

Modélisation et prévision du niveau des nappes phréatiques \\[0.15cm] }
\HRule \\[1.5cm]
\begin{Large}Lola Beuchée
\end{Large}
\\[2.5cm]
\begin{large}
Université de Rennes 1 et Rennes 2

Magistère 1 - Modélisation Statistique et Économique

Licence 3 - MIASHS

Promotion : 2020 – 2021

Responsable Universitaire : Véronique Thelen 
\end{large}
\\ [3cm]

\begin{leftbar}
\begin{flushleft}
\begin{large}
Stage effectué à l’IRISA du 3 mai 2021 au 3 août 2021

Maître de stage~: Thomas Guyet 

Co-encadrant~: Simon Malinowski
\end{large}
\end{flushleft}
\end{leftbar}
\end{titlepage}


\newpage
\tableofcontents
\newpage

\part*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{part}{Introduction}
    
J’ai eu l’opportunité d’effectuer mon stage de fin de licence au laboratoire de recherche l’IRISA à Rennes au sein de l’équipe LACODAM du 3 mai 2021 au 3 aout 2021.  Cette équipe de recherche étant spécialisée dans l’exploration de données à grande échelle, j’ai eu l’occasion de travailler sur un sujet d'analyse de données. 

L’objectif de mon stage était de modéliser le niveau des nappes phréatiques, suivies sous forme de séries temporelles journalières, afin de pouvoir caractériser certains piézomètres ainsi que de pouvoir prévoir l’évolution du niveau d’eau. Ce sujet provient du défi EGC 2022\footnote{Défi EGC 2022 \url{https://www.egc.asso.fr/manifestations/defi-egc/defi-egc-2022-prevoir-levolution-du-niveau-de-nos-nappes-phreatiques.html}} proposé par le BRGM (Bureau des Recherches Géologique et Minière). 

Les données utilisées lors de mon analyse proviennent de capteurs immergés dans des puits, forage ou sources, permettant de donner une image de l’évolution au cours du temps du niveau des nappes phréatiques, en mesurant en continu la profondeur de l’eau par rapport au sol.
La gestion des nappes phréatiques répond à des enjeux économiques, sociétaux et environnementaux. En effet, le but de comprendre et de prédire l’évolution du niveau d’eau au cours du temps est de pouvoir assurer la pérennité des différents usages ou fonctions des eaux souterraines. En effet, l’eau souterraine contribue à différents usages, notamment l’alimentation en eau potable, l’irrigation ou des usages industriels (refroidissement, lavage, etc), mais participe également à soutenir les débits d’étiages des cours d’eau pendant les périodes sèches. Ainsi, prédire l’évolution des niveaux d’eau peut notamment servir à mieux répartir les volumes disponibles pour chacun de ces usages, ainsi que d’orienter et d'adapter les pratiques de gestion de l’eau. Cependant, l’étude des eaux souterraines nécessite une connaissance approfondie du sous-sol et de ses propriétés physiques.

Tout au long de ces recherches, nous tenterons de répondre à la question : Est-il préférable d'apprendre des modèles par capteurs ou d'apprendre un modèle global pour prévoir l'évolution du niveau des nappes phréatiques~?

Nous verrons dans un premier temps une présentation de l'institut et du déroulé du stage, puis nous présenterons l'ensemble des recherches effectué. Tout d'abord le jeu de données utilisé, ainsi que les analyses descriptives qui ont été réalisées. Par la suite, nous tenterons de regrouper nos séries par type de comportement. Puis nous expliquerons l'ensemble des méthodes de prévisions de séries temporelles misent en œuvre et nous présenterons les résultats qui ont été obtenus. 

\newpage
\part{Le contexte du stage}

\section{Présentation de l'institut}

L’Institut de recherche en informatique et systèmes aléatoires (IRISA) est une unité mixte de recherche (UMR 6074) en informatique, en traitement du signal et des images, et en robotique. Cet institut de recherche a été créé en 1975 et compte aujourd’hui plus de 850 personnes au sein de l’institut. De plus, celui-ci est implanté dans 3 sites en Bretagne qui sont Rennes, Lannion et Vannes. Ces collaborateurs sont répartis au sein de plus de 37 équipes de recherche spécialisées dans des domaines différents. Cet institut est aujourd’hui l’un des plus grands laboratoires français spécialisés dans l’informatique et les nouvelles technologies de l’information. En Bretagne, il se positionne comme le plus grand centre de recherche en informatique, traitement du signal et des images, et robotique. Ce laboratoire à des priorités scientifiques dans le domaine de l’intelligence artificielle, de la réalité virtuelle, de la sécurité des systèmes, de la bio-informatique, des nouvelles architectures logicielles, ainsi que dans l’analyse de masses de données.  L’IRISA est structuré en sept départements scientifiques et 8 axes transversaux de recherche. 

J’ai effectué mon stage au sein de l’équipe LACODAM associé au département D7-Gestion des données et de la connaissance (DKM). Ce département est basé sur le traitement des données, et plus précisément sur l’exploration des relations entre données et connaissances. Au cœur de l’intelligence artificielle, les travaux de ce département portent essentiellement sur le stockage, l’interrogation et la visualisation de données massives ou complexes, mais encore sur l’exploitation et la valorisation de celles-ci.

L’équipe LACODAM (Large Scale Collaborative Data Mining) est une équipe travaillant sur les données massives. Leurs recherches visent à donner un sens a de grandes quantités de données, soit en obtenant de nouvelles connaissances soit en prenant de meilleures décisions grâce à celles-ci. Actuellement, ceci se fait en grande partie manuellement. L’équipe LACODAM a pour mission de rendre automatique les différentes manières d’explorer la structure sous-jacente des données, et d’ainsi présenter seulement les structures les plus pertinentes à l’analyste. Cette notion de pertinence dépendra des connaissances dans ce domaine ainsi que des propres connaissances de l’analyste. Ce type de connaissance est donc centrale dans leurs recherches. Les solutions envisagées par l’équipe sont de réduire le fossé entre les techniques d’exploration de données et les approches d’intelligence artificielle, à la fois pour prendre en compte la connaissance du domaine de manière générique et pour introduire des techniques de raisonnement formel dans les flux de travail de découverte des connaissances.

  


\section{Le déroulé du stage}
\subsection {Le sujet du stage.} 
Mon stage consistait à répondre au défi ECG 2022\footnote{https://www.egc.asso.fr/manifestations/defi-egc/defi-egc-2022-prevoir-levolution-du-niveau-de-nos-nappes-phreatiques.html}  proposé par le BRGM. Celui-ci propose deux défis, d’une part de prédire l’évolution du niveau piézométrique au cours du temps sur une période de trois mois, d’autre part la recherche de motifs ou de séries temporelles représentatives par le biais de méthodes de partitionnement.
\vspace{10pt}
\begin{itemize}
    \item \underline{Défi n°1: Prédiction de chroniques piézométriques. }
    
    Ce défi consiste à prédire l’évolution du niveau d’eau de 18 piézomètres sous forme de série chronologique sur une période de trois mois, et plus particulièrement du 15 octobre 2021 au 15 janvier 2022 inclus. Les chroniques seront des données journalières, ainsi il s’agit d’estimer 93 valeurs par chronique. Pour juger de la qualité de la prédiction, l’erreur entre les données prédites et les données observées sera mesurée par la métrique de l’erreur moyenne quadratique réduite (Root Mean Scaled Squared Error – RMSSE). 
    
    \item \underline{Défi n°2 : Regroupement par famille de comportement des piézomètres.}
    
    Ce défi prend en compte l’ensemble des séries chronologiques, soit plus de 20 000 séries. Il s’agit d’un sujet d’exploration et de représentation des données. Ces séries sont différentes avec plus ou moins d’années de mesure, ou encore plus ou moins de données manquantes.
    
\end{itemize}

\vspace{10pt}
 Le défi stipule que ces deux défis sont indépendants et que chaque participant peut choisir de traiter l’un ou l’autre des sujets. Pour ma part, je vais traiter le premier défi. 
 
 Pour répondre au défi nous allons nous intéresser à la question suivante~: Est-il préférable d'apprendre des modèles par capteurs ou d'apprendre un modèle global pour prévoir l'évolution du niveau des nappes phréatiques~?


\subsection{Mon suivie et les outils utilisés au cours de mon stage.}

Au cours de mon stage, j’ai principalement travaillé avec le logiciel \R pour répondre aux problématiques du sujet. Cependant, j’ai aussi pu travailler sur Python, notamment en ce qui concerne la récupération des données. 

Durant le mois de juin et juillet mon stage s'est surtout déroulé en présentiel. Cependant, étant donnée les conditions sanitaires, le premier mois de mon stage s'est principalement déroulé en distanciel. Afin que mon maître de stage puisse m’encadrer au mieux, notamment pour visualiser mon avancée ou encore pour m’aider en cas de difficulté, il a fallu trouver un moyen pour partager mes codes. Pour cela, nous avons utilisé \textit{Git} via \textit{Rstudio}. En effet, \textit{Git} est un outil très utile, qui permet un contrôle des versions de projet, utile aussi bien lorsque l’on travaille seul que lorsque l’on est en travail de groupe. Cela nous a donc permis de suivre l’évolution du projet. 

Une fois par semaine, lorsque j’étais en présentiel, avec mon maître de stage et mon co-encadrant, nous avions une réunion. Durant cette réunion, je présentais mes résultats et nous discutions des futures recherches que je pourrais effectuer pour répondre aux problématiques du sujet. Nous décrétions alors une liste de tâches à effectuer au cours de la semaine pour avancer mes recherches.

À mon arrivée dans l’institut on m’a aussi attribué une adresse mail. Cette adresse mail me permettait de recevoir les mails concernant l’organisation du laboratoire. Je recevais également les mails de l’équipe LACODAM. Cependant, pour communiquer avec mes tuteurs de stage en dehors de mes journées de présentiel, j’utilisais principalement Teams au lieu de mon adresse mail. Cela m’a permis de garder contact avec eux lorsque j’étais en distanciel. Ainsi lorsque j’étais en difficulté ou que j’avais une question, je pouvais la poser sur le groupe. Mes encadrants regardaient alors les scripts que j’avais au préalable déposé sur le git, ou alors ils me proposaient directement une visio afin de pouvoir répondre de façon plus concise à mes interrogations.

\newpage

\part{Mes recherches}
Dans cette partie, je vais vous présenter l’évolution de mes recherches afin de répondre à la problématique du sujet.
Tout d'abord, nous présenterons le jeu de données utilisé, ainsi que les analyses descriptives qui ont été réalisées. Par la suite, nous tenterons de regrouper nos séries par type de comportement. Ensuite nous expliquerons l'ensemble des méthodes de prévisions de séries temporelles misent en œuvre. Pour finir nous présenterons les résultats qui ont été obtenus. 

\section{Données}
\subsection{Constitution du jeu de données}
\subsubsection{Récupération de la variable de niveau d'eau }

Dans un premier temps, nous nous sommes seulement penché sur les séries chronologiques des différents piézomètres de France. L’ensemble de ces chroniques a été récupéré à partir de l’API Hub’Eau de Piézométrie\footnote{Piezométrie | Hubeau (eaufrance.fr)}.
Nous avons récupéré sous la forme d’une table de données l’ensemble des observations stabilisées réalisées par les capteurs piézométriques (dans la limite de 20 000 observations historiques par piézomètre). La récupération des données a été effectuée par un script Python de collecte de données sous format JSON. Le jeu de données a été téléchargé dans un format tabulaire CSV. Nous avons récupéré pour chaque série les variables du 'code BSS' qui identifie les piézomètres, la variable de temps et la variable du niveau piézométrique. La mesure du niveau d’eau est exprimée en mètre NGF\footnote{Le nivellement général de la France (NGF) constitue un réseau de repères altimétriques disséminés sur le territoire français métropolitain} pour les niveaux, ou en mètres par rapport au repère de mesure pour les profondeurs.
Nous obtenons donc un data frame de trois colonnes contenant l’ensemble des observations de chaque piézomètre. 
Parmi l'ensemble des piézomètres récupérés, on distingue un groupe de 18 séries temporelles auxquelles le défi s'intéresse plus particulièrement. 


%données manquantes
En récupérant les données nous avons pu constater que les séries n'ont pas toutes la même durée, et que certaines séries n'ont que des mesures très ponctuelles. De plus, pour chaque série chronologique un certain nombre de données étaient manquantes, nous avons donc effectué une imputation de valeurs manquantes à l'aide d'une interpolation linéaire pour des séries non saisonnières (\texttt{na.interp} du package forecast dans \R). 


\subsubsection{Ajout de variables exogènes}

Dans un premier temps, nous avons récupéré les données de chaque station à partir de l’API Hub’Eau de Piézométrie, comme pour les chroniques de niveau d'eau. Cela nous a permis de récupérer, en particulier, le département, la BDLisa, les coordonnées géographiques et l’altitude de chaque piézomètre.

Nous avons également complété notre jeu de données avec des informations sur la nature du sol\footnote{BDLISA, Base de Données des LImites des Systèmes Aquifères ~: \url{https://bdlisa.eaufrance.fr/}}, ainsi que deux séries temporelles journalières sur la pluviométrie et l'évapotranspiration\footnote{Données issues du Climate Data Store~: \url{https://cds.climate.copernicus.eu}} pris sur la maille spatiale du piézomètre (mailles respectivement de 25$^o$ et 10$^o$).

La BDLisa propose un découpage de l’ensemble du territoire national en entités hydrologiques, c’est-à-dire les formations géologiques des aquifères, semi-perméables ou imperméables. Cette base de données propose la caractérisation des entités hydrologiques selon quatre attributs principaux qui sont le thème, la nature, le type de milieu et l’état. Nous avons récupéré pour chaque piézomètre ces quatre attributs. Le codage et la signification de chaque variable sont présentés en annexe, annexe~\ref{ann:annexe_état} pour le codage de l'état des entités hydrologiques, annexe~\ref{ann:annexe_type} pour le type de milieu des entités hydrologiques, annexe~\ref{ann:annexe_nature} pour le codage de la nature des entités hydrologiques et annexe~\ref{ann:annexe_thème} pour le codage du thème de l'entité hydrologique. Ces explications proviennent du site officiel de la BDLisa. Lors du téléchargement des caractéristiques de chaque piézomètre, nous avions récupéré le code de l’entité hydrologique de chaque piézomètre de notre base de données. Nous avons donc fusionné ces deux bases de données afin d’obtenir les caractéristiques des entités hydrologiques pour chaque piézomètre. 

Finalement, pour chaque piézomètre, nous disposons de trois séries temporelles journalières (le niveau des nappes phréatiques, la pluviométrie et l'évapotranspiration), ainsi que quatre caractéristiques de sol. 


\subsubsection{Constitution de notre base de données de 2020}
Afin de faciliter notre analyse, nous avons décidé de ne garder que l’année 2020-2021 pour modéliser nos séries. Ainsi toutes nos séries se retrouvent avec le même nombre de données. Cependant, compte tenu du fait que lorsque nous avions commencé notre étude au mois de mai, nous n'avions pas accès aux données pluviométriques de l’année 2021, les chroniques de niveau d'eau, de pluviométrie et d'évapotranspiration contenue dans notre jeu de données se limiteront à l'année 2020, du 01 janvier 2020 au 31 décembre 2020. 
De plus, nous ne gardons que les séries qui ne possèdent pas "trop" de données manquantes (<50 jours de données manquantes) et qui possèdent des données pour toute la durée sélectionnée. Cela nous a permis de retirer de notre base de données un certain nombre de séries, qui ne nous auraient pas servie pour la modélisation. Ces piézomètres étaient, par exemple inactif à ce jour, ou encore ceux-ci ne prenaient que des mesures ponctuelles. 
Nous avons aussi remarqué la présence de plusieurs piézomètres se trouvant hors de la France métropolitaine. Nous avons aussi décidé de les enlever de notre base de données. Sachant que tous les piézomètres à prévoir se trouvent en France métropolitaine, les garder dans notre modèle ne nous a pas semblé utile, qui plus est, la présence de piézomètres se trouvant dans les DOM-TOM peut impacter notre modélisation compte tenu du fait que les conditions météorologiques sont très différentes de celles de France métropolitaine.  
Nous constatons que le nombre de piézomètres sur lequel nous nous appuyons à présent a particulièrement diminué. En effet, notre base de données initiale contenait plus de 22 000 piézomètres, contre 2 184 dans notre base de données réduite. 

\subsubsection{Constitution de notre base de données 2015-2020}

Lorsque nous avons commencé notre analyse sur les différents modèles de prédiction, nous nous sommes rendus compte qu'une année d'historique ne nous permettait pas de capter la saisonnalité annuelle des séries. 
Nous avons donc décidé d'étendre notre base de données afin de prendre en compte 6 années. Nous avons recueilli l'ensemble des chroniques de niveau d'eau, de pluviométrie et d'évapotranspiration du 1er janvier 2015 au 15 janvier 2021. Nous avons seulement récupéré les séries contenant moins de 100 valeurs manquantes.

\vspace{10pt}

Nous avons donc deux bases de données, la plupart de l'analyse descriptive des séries se fera sur la base de données de 2020, et la recherche du meilleur modèle de prévision dépendra de la base de données de 2015-2020.

\subsection{Analyse descriptive des données}
 
\subsubsection{Visualisation par série}
Nous avons commencé par représenter graphiquement quelques séries de niveau d'eau une par une pour avoir une idée de leurs comportements. 
Les niveaux piézométriques en fonction du temps pour le piézomètre \codepiezo{07004X0046/D6-20} (à droite) et le piézomètre \codepiezo{06533X0070/F2} (à gauche); sont représentés sur la Figure~\ref{fig:visu niveau piézo}. Ces séries proviennent de la base de données initiale, c’est-à-dire de la base de données des séries non réduites. On observe que la deuxième série n’est pas stationnaire. C'est en fait le cas pour la plupart des séries de notre jeu de données. En effet, le test 'KPSS', pour un risque de $5\% $, indique un pourcentage de série non stationnaire de $96\%$. 
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{visu_niveau_piezo.png}
    \caption{Visualisation du niveau piézométrique pour deux séries temporelles, base de données initial}
    \label{fig:visu niveau piézo}
\end{figure}


Pour mieux visualiser la tendance que pouvait avoir le niveau piézométrique sur une année, nous avons représenté, sur la Figure~\ref{fig:évolution du niveau d'eau} l’évolution quotidienne du niveau piézométrique pour chaque année. Ici, nous avons un exemple pour le piézomètre \codepiezo{07004X0046/D6-20}. Celui-ci nous montre que le niveau piézométrique augmente au printemps et diminue en automne. On en déduit donc que les saisons ont une incidence sur le niveau d’eau.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{évolution_du_niveau_d'eau.png}
    \caption{Évolution du niveau d’eau en fonction des années pour un piézomètre }
    \label{fig:évolution du niveau d'eau}
\end{figure}


\vspace{10pt}
Nous avons également représenté quelques séries de pluviométrie une par une. Une des séries pluviométriques est représentée sur la Figure~\ref{fig:graph serie pluv}. Vous trouverez en Annexe~\ref{ann:annexe pluv}  la visualisation de la pluviométrie pour trois autres séries chronologiques. Nous constatons la même tendance pour les quatre piézomètres, c’est-à-dire une légère baisse des pluies en juin et juillet. 
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{graph_serie_pluv.png}
    \caption{Représentation des données pluviométriques pour une série chronologique, base de données 2020}
    \label{fig:graph serie pluv}
\end{figure}



\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{boxplot_pluv.png}
    \caption{Box plot pour l'ensemble des piézomètres, de la pluviométrie pour chaque mois de l'année 2020}
    \label{fig:boxplot pluv}
\end{figure}
Dans un second temps, nous avons représenté pour chaque mois de l’année 2020, la variabilité des données de l’ensemble des séries chronologiques à l’aide de box plot sur la Figure~\ref{fig:boxplot pluv}.
Nous pouvons constater que le niveau de pluviométrie est plutôt faible au mois de juillet. Cependant, nous pouvons aussi constater que la pluviométrie a réellement diminué en novembre, ce qui semble relativement étonnant. Cependant, cela est dû au fait que le mois de novembre 2020 était particulièrement doux et sec, et se caractérise donc par un fort déficit en précipitation.



\subsubsection{Corrélation entre la pluie et le niveau piézométrique}

Pour comprendre quel pouvait être l’impact des pluies sur le niveau piézométrique, nous avons étudié la corrélation entre ces deux variables. Nous nous sommes dit qu’il serait important de constater la corrélation de ces deux variables avec un décalage temporel. Pour cela, nous avons utilisé la fonction de corrélation croisée de l’échantillon (CCF) afin de pouvoir identifier la corrélation pour chaque décalage temporel.
Pour chaque piézomètre, nous avons récupéré la corrélation ainsi que le délai correspondant à la corrélation maximale (en valeur absolue), nous avons alors pu constater quel était le délai le plus représenté, et quel était l’ordre de grandeur des corrélations ainsi que le signe de celles-ci. Nous constatons sur la Figure~\ref{fig:correlation 1} que le  décalage le plus représenté se trouve à h=0, mais beaucoup d’autres décalages sont représentés, de h=-20 à h=0, ceci signifie que les pluies des 20 jours précèdent le jour de la mesure, prédisent dans une certaine mesure le niveau piézométrique à cette date.
Concernant la corrélation, nous pouvons constater que les corrélations les plus représentées se trouvent entre -0,4 et 0. Cela signifie que la relation entre la pluie et le niveau d’eau est négative. Ainsi plus le niveau pluviométrique est élevé, plus le niveau d’eau est bas.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{correl_1.png}
    \caption{Représentation des corrélations maximales et des retards associés entre la pluviométrie et le niveau d'eau, pour l'ensemble des piézomètres, base de données 2020}
    \label{fig:correlation 1}
\end{figure}



Compte tenu des résultats très aberrants que nous avons trouvés précédemment, nous avons regardé la corrélation entre la pluviométrie et la dérivée des données de niveau d’eau. Ainsi nous regardons s’il y a une corrélation entre la pluviométrie et la croissance du niveau d’eau. Les corrélations les plus représentées sont encore une fois négatives. Cette fois, les corrélations sont plus grandes (en valeur absolue). En ce qui concerne le délai, celui-ci se trouve principalement à h=1 ou à h=0. Pour un délai égal à 0, cela signifie qu’il n’y a pas de décalage temporel dans la corrélation entre la pluie et la croissance du niveau d’eau. Un délai égal à 1 signifie que le niveau d’eau de la veille prédit le niveau pluviométrique du jour même. Ce qui est encore une fois un résultat aberrant. Ces résultats sont représentés sur la Figure~\ref{fig:correlation 2}.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{correl_2.png}
    \caption{Corrélations maximales et retards associés entre la pluviométrie et la croissance niveau d'eau, pour l'ensemble des piézomètres, base de données 2020}
    \label{fig:correlation 2}
\end{figure}


\vspace{10pt}
Nous sommes arrivé à la conclusion que lorsque les données pour lesquels nous étudions les corrélations croisées n’ont pas la même amplitude il faut utiliser la corrélation croisée normalisée. Nos données n’ayant pas la même amplitude nous avons donc essayé à nouveau de regarder la corrélation entre mes deux variables en utilisant la formule suivante :

\begin{large}
\begin{equation}corr(x,y)=\frac{\sum_{k=0}^{n} x_{t} .y_{t-h}}{\sqrt{\sum_{k=0}^{n} x^2  \sum_{k=0}^{n} y^2}}\end{equation}
\end{large}
\vspace{10pt}


Nous avons donc regardé la corrélation entre les deux variables pour chaque retard de 1 à 100 jours, c’est-à-dire que la pluie prévoit le niveau d’eau avec un retard. Comme précédemment, nous avons représenté le délai le plus représenté en regardant la corrélation maximale en valeur absolue pour chaque piézomètre. Nous avons aussi représenté les corrélations maximales pour chaque piézomètre toujours pour visualiser si la corrélation la plus représentée entre nos deux variables est négatif ou positif. Nous avons représenté ces résultats sur la Figure~\ref{fig:correlation 3}. Ici nous pouvons remarquer que les corrélations les plus représentées sont des corrélations positives, ce qui semble beaucoup plus pertinent que les résultats trouvés précédemment. De plus, les retards les plus représentés se trouvent autour de 0, de 60 et de 100 jours. Les différences dans la représentation des délais peuvent être expliquées par d’autres variables par exemple la nature des sols. En effet, plus le sol sera imperméable plus les conséquences des pluies se feront ressentir tardivement sur le niveau des eaux.


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{correl_3.png}
    \caption{Corrélations maximals et retards associés entre la pluviométrie et le niveau d'eau, formule n°1, base de données 2020}
    \label{fig:correlation 3}
\end{figure}


\vspace{10pt}

Nous avons également regardé les corrélations avec les formules suivantes :
\begin{large}
\begin{equation}corr(x,y)=\frac{\mathbb{E}[(x_{t}-\mu_{x})(y_{t-h}-\mu_{y})]}{\sigma_{x}\sigma_{y}}\end{equation}
\end{large}
\vspace{10pt}


Ici on normalise la fonction de corrélation croisée pour obtenir un coefficient de corrélation de Pearson.
\begin{large}
\begin{equation}corr(x,y)=\frac{\sum_{k=1}^{n-h}(x_{t}-\mu_{x})(y_{t-h}-\mu_{y})}{\sqrt{\sum_{k=0}^{n} (x_{t}-\mu_{x})^2  \sum_{k=0}^{n} (y_{t-h}-\mu_{y})^2}}\end{equation}
\end{large}
\vspace{10pt}


La formule 2 est un mixte des deux formules précédentes, c’est-à-dire que l’on normalise également les variables, mais cette fois, nous appliquons une somme et non l’espérance. Pour cette formule nous obtenons la Figure~\ref{fig:correlation 4}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{correl_4.png}
    \caption{Corrélation maximals et retards associés entre la pluviométrie et le niveau d'eau, formule n°2, base de données 2020}
    \label{fig:correlation 4}
\end{figure}

Compte tenu du fait que nous trouvions sensiblement les mêmes graphiques pour la formule 2 et la formule 3, les graphiques de la formule 3 se trouvent en Annexe~\ref{ann:annex correl}.
On peut donc constater le peu de différence entre les deux dernières formules. Ainsi, que l’on fasse l’espérance ou la somme, nous obtenons des corrélations positives distribuées selon la loi normale. Dans les deux cas, les délais les plus représentés se trouvent à environ 100 jours, c’est-à-dire que les pluies d’il y a 100 jours impactent le niveau d’eau actuel avec une corrélation positive, c’est-à-dire que plus il pleut, plus le niveau d’eau sera élevé 100 jours après. Nous pouvons aussi remarquer un nombre important de délai autour de 0, ce qui signifie qu’il n’y a pas de retard entre les pluies et le niveau d’eau.
Comme énoncer auparavant, la faible corrélation entre la pluviométrie et le niveau d’eau peut provenir de la nature des sols. De plus, compte tenu du fait que l’on ait pris les données pluviométriques dans un rayon de 5 km autour du piézomètre, cela peut réellement influencer les résultats. En effet, les données pluviométriques d’un piézomètre n’ont alors pas le même impact selon le fait qu’il y ait ou non un bassin versant. Il faudrait alors prendre en plus du décalage temporel un décalage géographique afin de comprendre la corrélation entre la pluviométrie et le niveau de l’eau.


\subsubsection{Visualisation des caractéristiques des stations}

Pour visualiser où se trouvaient les piézomètres en France, nous avons effectué une cartographie en prenant en compte le département de chaque piézomètre. Nous avons effectué cela en récupérant les départements dans notre base de données des stations. 
Nous avons situé l'ensemble des piézomètres contenus dans la base de données 2015-2020 sur la Figure~\ref{fig:carte}. Nous pouvons constater, sur cette carte, que les piézomètres se trouvent principalement dans le nord de la France et en Aquitaine. Nous pouvons voir qu’il n’y en a presque pas en Bretagne, ce qui est étonnant. 

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{carte_2015_2020.JPG}
    \caption{Visualisation des piézomètres en France, base de données 2015-2020}
    \label{fig:carte}
\end{figure}



Afin de rendre compte de la répartition des caractéristiques entités hydrologiques au sein de notre jeu de données, nous avons représenté sur la Figure~\ref{fig:EH} la répartition des caractéristiques de chacune des variables de la BDLisa de notre base de données 2015-2020. 


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{EH.JPG}
    \caption{Répartition des caractéristiques des entités hydrologiques, base de données 2015-2020}
    \label{fig:EH}
\end{figure}

\section{Identification de groupes de séries homogènes}
Devant la grande variabilité des séries, nous nous sommes demandé si on ne pouvait pas faire des groupes de séries qui se comportant de manière similaire (pour des raisons de localisation, ou de nature du sol par exemple). Afin d'identifier ces groupes de séries, nous avons regroupé nos séries par cluster, en effectuant des clusters sur les séries en elles-mêmes et d'autre part sur les coefficients des paramètres d'ARIMA. La recherche de clusters nous permet d'avoir une meilleure appréhension de nos séries. Nous effectuerons nos clusters avec la méthode des k-means. Pour cela nous avons centré les données afin d'éviter que les variables à forte moyenne pèsent indument dans nos résultats. Pour trouver le nombre de clusters le plus pertinent nous utiliserons les méthodes BIC, WSS et Silhouette. 

\subsection{Clustering sur les séries}

Dans un premier temps,  nous avons utilisé le critère BIC (Bayesian Information Criteria) pour déterminer le nombre de clusters optimaux à effectuer par la méthode des k-means. Ce critère nous renvoie un nombre de clusters pertinent égal à 10. Le tableau ci-dessous représente le nombre de séries chronologiques dans chaque cluster. La Figure ~\ref{fig:cluster_10} représente la série moyenne des séries contenues dans chacun des clusters déterminés. Nous constatons sur cette figure que les clusters contenant le plus de séries sont les clusters ayant des séries avec le moins de variation.


\begin{center}

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
   Cluster & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10\\
   \hline
   Nombre de piézomètres & 32 & 80 & 20 & 777 & 5 & 16 & 9 & 345 & 2 & 79\\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{10pt}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{cluster_10.png}
    \caption{Séries moyennes de chacun des 10 clusters déterminés, base de données 2015-2020}
    \label{fig:cluster_10}
\end{figure}


Dans un second temps, nous avons testé les méthodes WSS\footnote{‘Within Sum of Square’, c’est la somme des résidus au carré.} et Silhouette \footnote{La valeur silhouette est une mesure de la similarité d’un objet à son propre cluster (cohésion) par rapport à d’autres clusters (séparation). Cette valeur peut être calculée avec n’importe quelle mesure de distance.} pour déterminer le nombre le plus pertinent de cluster à effectuer. 
Le graphique de la méthode WSS et celui de la méthode Silhouette sont représentés sur la Figure ~\ref{fig:clust_wss_silhouette}. Nous constatons sur les deux graphiques une cassure à k=2 et k=6. Effectuer 2 clusters semble faible, nous choisirons donc de déterminer 6 clusters. En appliquant la méthode des k-means, nous obtenons le tableau ci-dessous, représentant le nombre de piézomètres  contenus dans chacun des clusters déterminés. Nous avons donc représenté sur la figure ~\ref{fig:cluster_6} la tendance des séries contenue dans chacun des 6 clusters déterminés.


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=16cm]{clust_wss_silhouette.png}
    \caption{Détermination du nombre de clusters optimal avec les méthodes 'Silhouette' et 'WSS', base de données 2015-2020}
    \label{fig:clust_wss_silhouette}
\end{figure}


\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
   Cluster & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
   \hline
   Nombre de piézomètres & 199 & 57 & 9 & 1063 & 2 & 35 \\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{cluster_6.png}
    \caption{Tendance de chacun des 6 clusters déterminés, base de données 2015-2020}
    \label{fig:cluster_6}
\end{figure}

\subsection{Clustering sur les paramètres d'ARIMA}

Nous avons également tenté de regrouper nos séries en fonction des paramètres d'ARIMA de chacune de nos séries. Pour cela nous avons fixé les paramètres d'ARIMA à $p=d=q=1$ et $P=D=Q=1$ ou $P,D$ et$Q$ sont les paramètres de saisonnalité de SARIMA, et nous avons récupéré les coefficients de chacun de ces paramètres Pour créer nos clusters, nous avons également utilisé la méthode des k-means. 
Nous avons également déterminé le nombre de clusters également avec les méthodes BIC, WSS et Silhouette.
Les méthodes WSS et Silhouette sont représentées sur la Figure ~\ref{fig:arima_clust_wss_silhouette}. Sur chacun de ces deux graphiques, nous constatons une cassure à 2 et à 4. De plus, la méthode BIC nous renvoie un nombre de clusters optimal égale à 4. Nous avons donc choisit de déterminer 4 clusters, que nous avons représenté sur la Figure ~\ref{fig:clust_4_arima}. Nous avons représenté sur le tableau le nombre de séries contenus dans chacun des clusters. Nous constatons que la taille des clusters est homogène. Sur la figure, nous pouvons visualiser que le nombre de saisonnalités n'est pas cohérent, en effet nous pourrions penser que la saisonnalité des série se ferrais en fonctions des années. Hors ici ce n'est pas le cas, cela est sans doute dû au choix des paramètres de saisonnalité d'ARIMA. Cependant, nous n'avons pas eu le temps de tester d'autres paramètres.


\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
    \hline
   Cluster & 1 & 2 & 3 & 4  \\
   \hline
   Nombre de piézomètres & 344 & 415 & 230 & 376 \\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=16cm]{arima_clust_wss_silhouette.png}
    \caption{Détermination du nombre de clusters optimaux avec les méthodes 'silhouette' et 'wss' pour les paramètres d'ARIMA, base de données 2015-2020}
    \label{fig:arima_clust_wss_silhouette}
\end{figure}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{clust_4_arima.png}
    \caption{Tendance de chacun des 4 clusters déterminés grave aux paramètres d'ARIMA, base de données 2015-2020}
    \label{fig:clust_4_arima}
\end{figure}


\section{Recherche du meilleur modèle de prévision}
Dans cette partie, on s'intéresse maintenant à prévoir la valeur future du niveau des nappes phréatiques.
\subsection{Critère de sélection du meilleur modèle}
Plusieurs modèles nous permettent d’effectuer une prévision de série temporelle. Pour choisir le modèle le plus pertinent, nous avons séparé les séries chronologiques en deux sous série. Une série d’entrainement contenant les données du début jusqu’à 93 jours avant la fin de la série chronologique et une série test contenant les données de 93 jours avant la fin de la série jusqu’aux données de fin de la série chronologique. 
Compte tenu du fait que le défi demande des prédictions du 15 octobre 2021 au 15 janvier 2022, nous effectuerons nos prévisions tests du 15 octobre 2020 au 15 janvier 2021. En effet, si nous effectuons nos prévisions sur une autre période de l'année, celle-ci risque d'être faussées. Par exemple, en période sèche, les nappes phréatiques sont moins impactées par les pluies, et donc les prévisions sont plus ou moins compliquées à effectuer. On a donc choisi d'évaluer nos modèles sur la période de l'année que le défi imposait.
Chaque modèle s’appuie sur notre série d’entrainement pour prévoir sur trois mois notre série test. Nous avons par la suite calculé l’erreur, entre la série test et la série observée. Cela nous a permis d’identifier la méthode de prévision possédant la plus petite erreur, et donc le modèle le plus pertinent pour prévoir nos séries.

\subsubsection{Choix de la métrique}

Le défi mentionne que l’erreur entre la série prévue et les données qui seront réellement observées sera calculée par l’erreur moyenne quadratique réduite (RMSSE). 
$$RMSSE=\sqrt{ \frac{\frac{1}{h}\sum_{t=n+1}^{n+h}\left(y_t-\hat{y_t}\right)^2}{\frac{1}{n-1}\sum_{t=2}^{n}\left(y_t-y_{t-1}\right)^2}}$$
On calcule donc les RMSSE pour chaque série pour un horizon de trois mois ($h=93$).
Un cumul des RMSSE des 18 séries à prévoir seras effectué pour départager les participants du défi. Nous allons donc, nous aussi, effectuer un cumul des RMSSE afin de départager nos méthodes. Cependant, nous avons également décidé d'effectuer les statistiques de rang afin d'avoir une autre approche de comparaison des méthodes que le calcule des cumuls.



\subsubsection{Approximation des variables exogènes}

Nous effectuerons nos modèles en prenant en compte différentes séries temporelles exogènes. Celles-ci sont supposées connues dans le futur. La pluviométrie et l'évapotranspiration étant deux variables exogènes sous forme de séries chronologiques journalières, il sera nécessaire d'approximer ces deux séries du 15 octobre 2021 au 15 janvier 2022, pour effectuer les prévisions du niveau d'eau sur cette période. Ces deux séries seront approximées par une moyenne des valeurs de chaque jour des années précédentes à partir de l'année 2015. Lors de l'étude de nos modèles, nous effectuerons deux types de prévisions, une en évaluant les RMSSE avec les approximations des séries d'évapotranspiration et de pluviométrie, et une autre en évaluant les RMSSE en prenant les séries de pluviométrie et d'évapotranspiration réellement observées durant la période de test. La comparaison de ces deux méthodes nous permettra de nous rendre compte de la part de l'erreur due à l'approximation de ces deux variables exogènes.

\subsection{Méthodes de prévision}
Dans cette section, nous aborderons la modélisation des données qui doit nous permettre de faire la prédiction des séries temporelles. Nous nous sommes tout d’abord intéressés à des modélisations issues des méthodes classiques de la prévision des séries temporelles, puis nous nous sommes intéressés à des méthodes issues de l'apprentissage automatique.
\subsubsection{ARIMA}
Le modèle ARIMA (AutoRegressive Integrated Moving Average) est une méthode de prévision classique connue et largement utilisé pour la prédiction de séries chronologiques.
Nous pouvons décomposer les termes d'ARIMA comme suit~:


\vspace{10pt}
$AR$ (AutoRégressif)  signifie que le modèle met en relation la corrélation entre les valeurs actuelles d'une série de données et les valeurs retardées de cet même série, celui-ci est symbolisé par le terme~$p$ 


$$X_{t}= c + \sum_{i=1}^p \phi_{i}X_{t-i}+ \epsilon_{t}$$

\vspace{10pt}
$I < Integrated >$ signifie que le modèle utilise la différenciation des observations brutes afin de rendre la série chronologique stationnaire, symbolisé par le terme $d$, il représente le nombre de différenciations nécessaire pour rendre la série stationnaire.

\vspace{10pt}
$MA < Moving Average >$ signifie que le modèle exploite la relation entre l’erreur résiduelle et les observations, symbolisée par le terme $q$

$$ X_{t}= \epsilon_{t}+ \sum_{i=1}^q \theta_{i} \epsilon_{t-i}$$

Toutes séries chronologiques \og{}non saisonnières\fg{} qui présente des modèles et qui n’est pas un bruit blanc aléatoire peut être modélisée avec des modèles ARIMA.

Si une série chronologique a des modèles saisonniers, il faut utiliser SARIMA, (Seasonal AutoRegressive Integrated Moving Average), afin de prendre en compte la saisonnalité de la série. Étant donné la saisonnalité de nos séries de niveau d'eau contenu dans la base de données de 2015-2020, nous utiliserons ce modèle pour effectuer nos prévisions. 
Afin de pouvoir ajouter nos données exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration, nous utiliserons le modèle SARIMAX (Seasonal AutoRegressive Integrated Moving Average Exogenous model) qui prend en compte une ou plusieurs variables exogènes. Dans \texttt{R} nous utiliserons la fonction "auto.arima" qui évalue de façon autonome les paramètres de ce modèle. Afin d'effectuer les prévisions sur trois mois, nous utiliserons, la fonction \texttt{"forecast"} du package \texttt{"forecast"} dans \texttt{R}.

Nous comparerons le modèle SARIMA, le modèle SARIMAX avec seulement la variable exogène de pluviométrie et le modèle SARIMAX avec les variables exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration.



\subsubsection{Facebook Prophet}

Nous avons tenté d'effectuer les prévisions de nos séries par Facebook Prophet. Prophet est un algorithme open-source pour générer des modèles de séries chronologiques. Il est particulièrement bon pour modéliser des séries chronologiques qui ont plusieurs saisonnalités. Le modèle de Prophet est le suivant :

$$y(t)=g(t)+s(t)+h(t) + \epsilon_{e})$$

où $\epsilon$ est l'erreur, $g$ est la tendance, $s$ est la saisonnalité, et $h$ sont les vacances. 

\vspace{10pt}

Nous avons commencé par appliquer cet algorithme en ne prenant en compte que la valeur de niveau d'eau. Pour se rendre compte des résultats que nous pourrions obtenir nous l'avons testé sur un jeu de données réduit, c’est-à-dire, sur moins de piézomètres.
Compte tenu du fait que les résultats obtenus donnaient une RMSSE très élevée comparée au RMSSE des autres modèles nous avons décidé de ne pas tester ce modèle sur l'ensemble des piézomètres contenus dans la base de donnée de 2015-2021.  

\subsubsection{Méthodes issues de l'apprentissage automatique}

L'apprentissage automatique permet à un système d'apprendre à partir des données et non à l'aide d'une programmation explicite.
Des techniques d'apprentissages automatiques sont nécessaires pour améliorer l'exactitude des modèles prédictifs. Dans cette partie nous expliquerons comment nous avons créé notre modèle d'apprentissage automatique puis nous présenterons les modèles prédictifs que nous avons utilisés pour effectuer nos prévisions.

Afin de créer notre modèle d'apprentissage automatique, nous avons commencé par créer une matrice comprenant l'ensemble des données de chacune des séries d'entrainement. Chaque valeur est précédée par ces $r$ valeurs passées. Nous avons dans un premier temps choisi de prendre un historique des valeurs égale à trois, $r=3$. Nous avons également intégré à cette matrice les quatre caractéristiques des sols, c'est le thème, la nature, le type et l'état du sol. De plus, nous avons ajouté la pluviométrie et l'évapotranspiration au temps $t$ ainsi que chacune de leurs valeurs passées au temps $t{-1}$, $t{-2}$ et $t{-3}$. Nous obtenons donc un tableau contenant les colonnes $p_{t{-3}}$, $p_{t{-2}}$, $p_{t{-1}}$, $p_{t}$, $tp_{t{-3}}$, $tp_{t{-2}}$, $tp_{t{-1}}$, $tp_{t}$, $e_{t{-3}}$, $e_{t{-2}}$, $e_{t{-1}}$, $e_{t}$, $Etat$, $Type$, $Theme$ et $Nature$;  où $p$ est le niveau d'eau, $tp$ le niveau de pluviométrie et $e$ le niveau d'évapotranspiration. 
Nous pourrons distinguer deux cas pour ces méthodes issues de l'apprentissage automatique, les modèles globaux et les modèles locaux. D'une part, les modèles globaux ont été créés à partir des données de l'ensemble des séries.
D'autre part, les modèles d'apprentissage automatique locaux sont des modèles de prévision de série temporelles apprises indépendamment sur chacune des séries chronologiques.

Afin de rendre compte d'une quelconque amélioration de la qualité de nos modèles lors de l'ajout de nos variables exogènes, nous comparerons pour chacun de nos modèles prédictives, les quatre modèles suivantes :


Modèle sans variables exogène :
\begin{large}
\begin{equation}p_{t}=\epsilon+ \sum_{i=1}^r {p_{t-i}.\beta_{i}} \end{equation}
\end{large}
Modèle avec la variable exogène de pluviométrie :
\begin{large}
\begin{equation}p_{t}=\epsilon+ \sum_{i=1}^r {p_{t-i}.\beta_{i}}+\sum_{i=0}^r {tp_{t-i}.\alpha_{i}} \end{equation}
\end{large}
Modèle avec les variables exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration : 
\begin{large}
\begin{equation}p_{t}=\epsilon+ \sum_{i=1}^r {p_{t-i}.\beta_{i}}+\sum_{i=0}^r {tp_{t-i}.\alpha_{i}}+\sum_{i=0}^r {e_{t-i}.\gamma_{i}} \end{equation}
\end{large}

Modèle avec les variables exogènes de pluviométrie, d'évapotranspiration et de caractéristique du sol :
\begin{large}
\begin{equation}p_{t}=\epsilon+ \sum_{i=1}^r {p_{t-i}.\beta_{i}} + \sum_{i=0}^r {tp_{t-i}.\alpha_{i}}+\sum_{i=0}^r {e_{t-i}.\gamma_{i}}+\sum_{i=1}^4 {s_{i}.\theta_{i}} \end{equation}
\end{large}

À noter que :
\begin{itemize}
    \item$\epsilon$ est une constante
    \item$p$ représente la variable de niveau d'eau
    \item$tp$ représente la variable de pluviométrie 
    \item$e$ représente la variable d'évapotranspiration
    \item$s$ représente les quatre caractéristiques de sol (le thème, la nature, le type et l'état)
    \item$\beta, \alpha, \gamma, \theta$ sont les coefficients du modèle.
\end{itemize}
\vspace{10pt}

Une fois le modèle d'apprentissage automatique réalisé nous avons appliquée ces trois modèles prédictifs :
\begin{itemize}
    \item Modèle de régression linéaire (LM), 
les coefficients de ce modèle ont été trouvé par la fonction \texttt{lm()}  et les prédictions on était effectué par la fonction \texttt{predict.lm} dans \texttt{R}.
    \item Modèle Suport Vector Machine (SVM), ces modèles sont un ensemble de techniques d'apprentissages supervisé, ils sont une généralisation des classifiers linéaires, les coefficients de ce modèle ont été trouvé par la fonction \texttt{svm()} en appliquant les paramètres type='eps-regression' et kernel='radial', du package 'e1071'.
    \item Modèle Ramdom Forest (RF), Les forêts aléatoires ou forêts de décision aléatoires sont une méthode d’apprentissage d’ensemble pour la classification, la régression et d’autres tâches qui fonctionne en construisant une multitude d’arbres de décision au moment de l’entraînement. Les coefficients de ce modèle sont trouvé par la fonction \texttt{randomForest()} dans \texttt{R}, en appliquant le paramètre ntree=100 
\end{itemize}
\vspace{10pt}

Nous avons également tenté de prédire les séries en utilisant un modèle par horizon de prédiction. Étant donnée que nous voulions prédire 93 valeurs, il nous fallait créer 93 matrices afin de réaliser 93 modèles. Les 93 matrices sont créés comme précédemment avec la série d'entrainements. Celle-ci contient les variables $p_{t{-3}}$, $p_{t{-2}}$, $p_{t{-1}}$, $p_{t-h}$, $tp_{t{-3}}$, $tp_{t{-2}}$, $tp_{t{-1}}$, $tp_{t-h}$, $e_{t{-3}}$, $e_{t{-2}}$, $e_{t{-1}}$, $e_{t-h}$, $Etat$, $Type$, $Theme$ et $Nature$, où $h=k-1$, avec $k$ la $k_{ieme}$ prédiction et la $k_{ieme}$ matrice (par exemple $p_{t{+1}}$ est la deuxième prévision).
Tout d'abord nous avons testé le modèle prédictif de régression linéaire (LM) pour le modèle sans variables exogène et pour le modèle avec seulement la pluviométrie en variables exogène. Nous avons appliqué cela à chacune des matrices pour obtenir les 93 modèles, nous avons par la suite récupéré les 93 valeurs à prédire. Nous obtenons une RMSSE très élevée par rapport aux RMSSE des autres modèles, nous avons donc décidé de ne pas continuer l'exploration de ce modèle. Ainsi, nous l'avons pas testé les modèles prédictifs SVR et Ramdom Forest et nous ne l'intégrerons pas aux résultats finaux.

\subsection{Résultats}
Dans cette partie, nous présenterons les principaux résultats obtenus en appliquant les méthodes énoncées dans la section précédente. Nous structurerons nos résultats en deux parties les résultats issues des modèles globaux et les résultats issues des modèles locaux. L'ensemble des modèles issues de l'apprentissage automatique ont été utilisées avec un historique $r=100$. Le choix de cette historique est en accord avec notre étude des corrélations temporelles.
\subsubsection{Modèles locaux}
Dans cette partie nous allons présenter les résultats trouvées en effectuant les méthodes qui ont été appris série par série. Nous allons donc comparer les modèles ARIMA et les modèles issues de l'apprentissage automatique, LM, SVR et Ramdom Forest.
Pour le modèle ARIMA nous ne pourrons prendre en compte que les résultats sans variable exogène et le modèle avec seulement la variable exogène de pluviométrie. En effet, nous voulions également comparer le modèle ARIMA avec les variables exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration, mais nous n'avons pas réussi à recueillir les résultats a temps. Pour chacun des modèles issues de l'apprentissage automatique, nous les comparerons en prenant en compte ou non les variables exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration. Compte tenu du fait que nous effectuons les modèles de façon locale, série par série, nous ne pouvons pas intégrer les variables exogènes de nature des sols, car celles-ci ne pourront pas être comparées. 
Finalement, nous comparerons les modèles suivants :

\begin {itemize}
    \item Le modèle ARIMA sans variable exogène noté "arima p"
    \item Le modèle ARIMA avec seulement la variable exogène de pluviométrie, noté "arima p tp"
    \item Le modèle de régression linéaire sans variable exogène, noté "lm p"
    \item Le modèle de régression linéaire avec seulement la variable exogène de pluviométrie, noté "lm p tp"
    \item Le modèle de régression linéaire avec les variables exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration, noté "lm p tp e"
    \item Le modèle de SVR sans variable exogène, noté "svr p"
    \item Le modèle de SVR avec seulement la variable exogène de pluviométrie, noté "svr p tp"
    \item Le modèle de SVR avec les variables exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration, noté "svr p tp e"
    \item Le modèle de Ramdom Forest sans variable exogène, noté "rf p"
    \item Le modèle de Ramdom Forest avec seulement la variable exogène de pluviométrie, noté "rf p tp"
    \item Le modèle de Ramdom Forest avec les variables exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration, noté "rf p tp e"
\end{itemize}

D'une part, nous avons comparé ces méthodes en effectuant le cumul des RMSSE, nous avons donc représenté sur la Figure~\ref{fig: boxplot result all} sous forme de box plot la répartition des RMSSE pour chaque méthode pour l’ensemble des piézomètres de la base de données 2015-2021. Sur cette figure, nous avons représenté les résultats avec et sans approximation des variables exogènes. Cependant, il n'y a qu'une faible différence entre les résultats avec et sans approximation. Nous pouvons constater que les cinq méthodes qui se démarquent des autres sont les modèles ARIMA avec et sans la variable exogène de pluie, le modèle linéaire sans variables exogènes et avec les variables de pluie et d'évapotranspiration, ainsi que le modèle Ramdom Forest sans variables exogènes.

Nous avons ensuite récupéré les RMSSE de chacun des modèles pour les 18 piézomètres que l'on aura à prédire, pour pouvoir comparer nos méthodes. Nous avons donc également comparé le cumul des RMSSE à l'aide d'un box plot sur la Figure~\ref{fig:boxplot result 18}. Nous constatons ici que les trois modèles se démarquant sont le modèle linéaire et Ramdom Forest sans variables exogènes et la modèle linéaire avec les variables exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width= 14cm]{local_all_piezo.png}
    \caption{Box plot des RMSSE pour chaque modèle local, pour tous les piézomètres, base de données 2015-2020}
    \label{fig: boxplot result all}
\end{figure}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width= 14cm]{local_18piezo.png}
    \caption{Box plot des RMSSE pour chaque modèle local, pour les 18 piézomètres à prédire, base de données 2015-2020}
    \label{fig:boxplot result 18}
\end{figure}



Nous avons également décidé de comparer chacun de nos modèles en effectuant une statistique de rang plutôt que de les comparer en calculant le cumul. Pour mettre en évidence cela nous avant tracer le 'Critical Differences Diagram' pour les RMSSE avec approximation des variables exogènes sur la Figure~\ref{fig:CD avec approx}. Cette figure nous montre que les modèles de régression linéaire et Ramdom Forest sans variables exogènes effectuent les meilleures prédictions sur nos séries. La qualité des prédictions de ces deux méthodes sont significativement les mêmes.  Nous pouvons constater que toutes les méthodes ayant seulement la variable de niveau se trouvent dans les meilleurs modèles, ce qui est étonnant. 

Concernant le 'Critical Differences Diagram' des RMSSE sans approximation des variables exogènes, les résultats sont sensiblement les mêmes, nous l'avons donc représenté en Annexe~\ref{ann:CD_sansapprox}.
De plus, nous ne pouvions pas effectuer le 'Critical Differences Diagram' seulement sur les 18 piézomètres, car cela est trop peu pour pouvoir les comparer, ainsi les méthodes avaient toutes significativement la même pertinence. 


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width= 14cm]{CD_all_piezo_avecapprox.png}
    \caption{Critical Diferences Diagram, pour tous les piézomètres de la base de données 2015-2020}
    \label{fig:CD avec approx}
\end{figure}



\subsubsection{Modèles globaux}

Les modèles globaux sont les modèles de l'apprentissage automatiques apprit à partir de l'ensemble des séries de notre jeu de données. Nous voulions comparer les modèles suivants :


\begin{itemize}

    \item Le modèle de régression linéaire sans variable exogène, noté "lm p"
    \item Le modèle de régression linéaire avec seulement la variable exogène de pluviométrie, noté "lm p tp"
    \item Le modèle de régression linéaire avec les variables exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration, noté "lm p tp e"
    \item Le modèle de SVR sans variable exogène, noté "svr p"
    \item Le modèle de SVR avec seulement la variable exogène de pluviométrie, noté "svr p tp"
    \item Le modèle de SVR avec les variables exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration, noté "svr p tp e"
    \item Le modèle de Ramdom Forest sans variable exogène, noté "rf p"
    \item Le modèle de Ramdom Forest avec seulement la variable exogène de pluviométrie, noté "rf p tp"
    \item Le modèle de Ramdom Forest avec les variables exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration, noté "rf p tp e"

\end{itemize}

Cependant, les résultats étant particulièrement longs à être récupéré nous n'avons pas réussi à tout récupérer. Voyant cela, nous avons décidé de réduire notre base de donnée, en ne prenant en compte que l'année 2018-2021. À la vu de nos résultats sur les méthodes locales, nous avons également décidé de récupérer en priorité les résultats du modèle de régression linéaire sans approximation des variables exogènes. Nous avons représenté sur la Figure~\ref{fig:boxplot linéaire golbal} les box plot des RMSSE pour chacune des méthodes régressions linéaires. Nous constatons que les méthodes 'lm p', 'lm p tp' et 'lm p tp e' obtiennent les mêmes résultats en ce qui concerne leur RMSSE. Le modèle 'lm p tp e 'obtient lui aussi sensiblement les mêmes résultats que les trois autres méthodes. Ainsi aucune méthode ne se démarque réellement des autres.


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width= 14cm]{boxplot_global_bdlisa.png}
    \caption{Box plot des RMSSE pour chacune des méthodes linéaires issues d'un modèle global, base de 2018-2021}
    \label{fig:boxplot linéaire golbal}
\end{figure}


\subsubsection{Choix du meilleur modèle}
Afin de pouvoir prendre une décision quant à la méthode que nous utiliserons pour prédire nos 18 séries, nous avons décidé de comparer les modèles locaux et les modèles globaux. Compte tenu du fait que nous n'avons que les résultats de la régression linéaire pour les modèles globaux et que pour les modèles locaux, les régressions linéaires font partie des modèles les plus performants, nous avons représenté sur la Figure~\ref{fig:comp lm } la comparaison entre les modèles globaux et les modèles locaux seulement pour les méthodes prédictives de régression linéaire. Sur cette figure les modèles globaux sont issues de la base de données réduite de 2018 à 2021 et les modèles locaux sont issues de la base de données 2015-2021. Nous visualisons que les modèles locaux sont tous meilleurs que les modèles globaux. Nous choisirons donc un modèle local pour effectuer les prévisions des 18 piézomètres.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width= 14cm]{comparaison_lm_global_local.png}
    \caption{Box plot des RMSSE des modèles globales et des modèles locales, pour chacune des méthodes linéaires}
    \label{fig:comp lm }
\end{figure}

\vspace{10pt}

Lorsque nous effectuons notre étude seulement sur nos 18 piézomètres, nous visualisons que les méthodes linéaires sans variables exogènes et avec variables exogènes de pluie et d'évapotranspiration se démarque des autres méthodes. Malgré cela nous pouvons aussi remarquer que les méthodes avec la plus faible RMSSE change en fonction de chacun des piézomètres. Cette RMSSE peut  être très différente en fonction des piézomètres. Étant donnée le faible nombre de piézomètres à prédire, nous avons décidé de prédire chacun des piézomètres en choisissant le modèles qui a été le meilleur lors de notre test du 15 octobre 2020 au 15 janvier 2021. Nous espérons ainsi apporter une prédiction bien plus précise. De plus comme nous avons pu le constater, la part de l'erreur due à l'utilisation des séries des variables exogènes de pluviométrie et d'évapotranspiration est réellement faible. Nous ne prenons donc pas trop de risque d'augmenter considérablement l'erreur en utilisant cette approximation. C'est pour cela que nous utiliserons les séries moyennes des séries exogènes lors des prévisions des 18 séries.

\newpage
\part*{Conclusion}


Pour conclure, je pense que ces trois mois de stage m’ont permis d’appliquer un bon nombre des connaissances et des compétences que j’ai pu acquérir lors de ma licence MIASHS. En effet, j’ai pu mettre en pratique mes connaissances aussi bien en mathématique et en statistique qu’en informatique. Notamment à travers mes travaux de traitements et de visualisations des données. Le sujet sur lequel j’ai travaillé m’a en particulier permis d’appliquer et d’approfondir mes compétences en séries temporelles et m’a également permis de largement progresser en \texttt{R}. Qui plus est, mon stage m’a par-dessus tout permis d’apprendre un grand nombre de nouvelles notions. Notamment différentes méthodes de modélisation statistique, aussi bien d’un point de vue théorique que pratique en appliquant les différents modèles sur \texttt{R}. Le nombre conséquent de données m’a permis d’apprendre à structurer mon analyse et à organiser mes données. 


Ce stage a été pour moi une expérience particulièrement enrichissante. En effet, à travers ce stage, j’ai pu découvrir un laboratoire de recherche et notamment comment se déroulait un projet de recherche. Je suis réellement reconnaissante d’avoir pu découvrir cet institut, et y avoir été particulièrement bien accueillie aussi bien par mon maitre de stage que par les autres membres de l’équipe LACODAM.  Cela m’a conforté dans mon envie de continuer mon parcours universitaire, après mon master, par une thèse dans un institut de recherche. Cela m’a aussi conforté dans mon choix de poursuivre dans un master axé sur la science des données et les outils informatiques permettant d’appliquer de multiples notions statistiques.


Puisque mon sujet était un travail de recherche et d’exploration, j’ai effectué mon stage en grande partie en autonomie. Bien que mon maitre de stage ait toujours été présent pour m’orienter dans les directives de mon stage, en ce qui concerne l’aspect pratique, j’ai toujours été amené à chercher par moi-même. Mon maitre de stage ne me venait en aide que lorsque j’étais en réelle difficulté. Compte tenu du fait que je ne connaissais pas bien le domaine des séries temporelles et que je n’avais pas encore beaucoup pratiqué \texttt{R}, j’ai été, au début de mon stage, confronté à de nombreuses difficultés. Malgré ces difficultés, chercher et apprendre par moi-même, en étant tout de même orienté, ma fortement été bénéfique.



\newpage

\part*{Annexe}
\addtocontents{toc}{\setcounter{tocdepth}{0}}
 


   % Annexe 1       
  \begin{appendices}
        \appendixheaderon
        \center
        \section{Codage et signification de la variable ‘Etat de l’entité hydrologique’}
        \includegraphics[width=10cm]{Annexe_etat.png}
        \label{ann:annexe_état}
 \end{appendices}
 
 
    % Annexe 1       
  \begin{appendices}
        \appendixheaderon
        \center
        \section{Codage et signification de la variable ‘Type de milieux de l’entité hydrologique’}
        \includegraphics[width=10cm]{Type_EH_all.png}
        \label{ann:annexe_type}
 \end{appendices}
 
   
  \begin{appendices}
        \appendixheaderon
        \centering
        \section{Codage et signification de la variable ‘Nature de l’entité hydrologique’}
        \includegraphics[width=8cm]{nature_EH_all.png}
        \label{ann:annexe_nature}
 \end{appendices}
 
   
  \begin{appendices}
        \appendixheaderon
        \center
        \section{Codage et signification de la variable ‘Thème de l’entité hydrologique’}
        \includegraphics[width=10cm]{annex theme.png}
        \label{ann:annexe_thème}
 \end{appendices}
 




   % Annexe 1       
  \begin{appendices}
        \appendixheaderon
        \section{Représentation de trois séries chronologiques de pluviométrie, base de données 2020}
        \includegraphics[width=16cm]{annex_pluv.png}
        \label{ann:annexe pluv}
 \end{appendices}

% Annexe        
  \begin{appendices}
        \appendixheaderon
        \section{Corrélation et retards associés entre la pluviométrie et le niveau d’eau, formule n°3,base de données 2020}
        \includegraphics[width=16cm]{correl_annex.png}
        \label{ann:annex correl}
 \end{appendices}


  \begin{appendices}
        \appendixheaderon
        \section{Critical Diagrams, pour tous les piézomètres de la base de données 2015-2020, sans approximation des variables exogènes}
        \includegraphics[width=16cm]{CD_all_piezo__sans_approx.png}
        \label{ann:CD_sansapprox}
 \end{appendices}

\end{document}


